\section{对PoW的进攻方式}
自比特币被提出同时成为最具影响力的区块链项目以来，对其核心的PoW协议的种种进攻方式的提出，以及相应的对策，相应安全性的分析从未停止过。目前大家熟知的就有“51\%攻击”（主要能实现“双花攻击”），以及2015年Eyal等人提出的“私自挖矿”攻击等等，同时还存在着鲜为人知甚至潜在的尚未被发掘的进攻方式。作为共识的设计者，深入了解此类进攻方式的工作原理及影响，并分析相应的对抗策略，无疑能为所设计共识的安全性提供极大帮助。

近期，Ren Zhang等人关于PoW进攻方式的研究的论文发表在安全领域顶级会议2019S\&P上（暂无引用链接）。这里我们以这篇论文为基础，简要概述其结论，并为本设计指导提出一些对PoW进攻方式见解与思考。

就目前而言最为广泛的进攻方式可大致分为两大类
\begin{itemize}
	\item 分叉攻击
	
	这类攻击方式就包括我们熟知的\textbf{双花攻击}：在攻击者$a$支付数字货币的交易$a\rightarrow b$被区块$B$打包，并且攻击者$A$获得实际（如线下收货）收益后，以$B$区块的父区块为根进行分叉产生新区块$B'$，同时$B'$包含攻击者将同一笔数字货币支付给其小号的交易$a\rightarrow a'$，进而达到否定区块$B$及其中交易$a\rightarrow b$的目的。结果$b$没能收到款但$a$收到了货。
	
	通常认为双花攻击需要攻击者达到全网$50\%$以上算力。
	
	同时也包括所谓的\textbf{私自挖矿攻击}。当攻击者挖出新区块后，并不选择立即公布这个区块，而是私自在新区块上继续挖矿并不断加长更新，即，维护自己的一条“私链”。当私链长度大于主链长度时，攻击者选择一直在私链挖矿。只有当私链长度等于主链长度时，攻击者才选择公布其私链并期望私链能赢得之后的算力竞争。结论表明只要攻击者算力大于全网的$1/3$，私自挖矿即可以让攻击者有利可图。具体分析见原论文\cite{eyal2018majority}。
	
	私自挖矿可以和双花攻击进行结合，即先在主链进行交易后再公布私链用以否定主链交易。
	
	\item 定点攻击
	
	这类攻击有个专业名称叫feather-fork，最早见于比特币论坛上\footnote{https://bitcointalk.org/index.php?topic=312668.0}。
	
	此类攻击允许攻击者在拥有即使小于$50\%$算力的情况下完全隔绝任何来自某特定地址（即所谓黑名单，如Alice）的交易。具体操作如下：
	
	攻击者事先做出一个承诺（commitment\footnote{commitment是博弈论中一个重要概念。见https://en.wikipedia.org/wiki/Stackelberg\_competition}）：我永远不会在任何包含来自Alice的交易的区块上进行挖矿。攻击者会一直遵循他所做的承诺。
	
	作为一个普通矿工，当他听到攻击者的承诺后，作为一个利益最大化的个体，他在打包交易的时候也不会包含任何来自于Alice的交易：如果他的区块包含了Alice的交易，那么在攻击者拥有算力为$\alpha$（全网百分比）的情况下，至少有$\alpha^2$的概率攻击者连续挖到两个区块，这两个区块将接在该矿工区块的父区块上，使该矿工挖出的区块成为孤块而丧失奖励。而矿工不打包Alice的交易仅仅损失少量交易费。其结果是，所有理性矿工都会隔绝Alice的交易，达成所谓定点攻击。一般而言$\alpha$越大能拉拢的普通矿工越多。
	
	造成定点攻击的原因在于理性矿工与协议矿工（reference miner）的区别：理性矿工总会最大化自己的利益，而协议矿工会至始至终按协议运作。定点攻击只有在协议矿工的比例少于$50\%$时才作效。
	
	\item 其他攻击（跳链，矿池）。
	
	跳链严格来说不是一种攻击：因为比特币的挖矿难度是根据2周内平均挖矿时间动态调整的，那么，很多大矿工大矿池可以选择在比特币难度较高的时候转去其他PoW公链挖矿，待比特币难度降下来（必然结果。因为矿工跳槽了，总算力减少）之后再回归比特币。来源见于Bitcoin-NG~\cite{eyal2016bitcoin}
		
	所谓矿池相关攻击不属于共识层面，是因为矿池的引入导致各式矿工行为。这里稍微介绍下仅供参考。
	
	Pool-hopping~\cite{rosenfeld2011analysis}: 类似，有的矿池是根据单位时间收益（出块奖励/挖矿时间）来分配奖励。那么，矿工可以在某矿池挖了一段时间没挖出矿后跳到别的矿池去挖矿，因为在原矿池继续挖即使挖出来了因时间太长收益也低。一般为达到平均时间的$43.5\%$即跳槽。
	
	派间谍（Miners' dilemma~\cite{eyal2015miner}）：简单而言，矿池$A$可以派一部分矿工，所谓间谍，去矿池$B$挖矿，但是间谍挖到真正的矿不会提交给$B$矿池，只提交挖矿的证明。（提交share，难度为矿的千分之一）。相当于，间谍从$B$矿池领工资但不真正挖矿，工资分给$A$矿池的人。（当然$B$矿池也会向$A$矿池派间谍，形成一个类似囚徒困境的局面）。
\end{itemize}

文章接下来分析了某些著名的PoW项目针对这些攻击的安全性，同时提出了几项评价指标。这里不详细介绍。其重点结论在于，针对上述进攻安全性不能同时满足：存在一个安全性悖论：“rewarding the bad and punish the good”。具体而言，对于区块链分叉，一般存在两种处理方式：

\begin{itemize}
	\item 对所有分叉同给予同样奖励，所谓“reward-all”。举例包括fruitchain，EthPoW（叔块）等。此类项目由于分叉没有损失，会加剧分叉攻击。
	
	\item 对分叉进行惩罚，所谓“punishment”，如将出块奖励均匀分发给各个分叉。举例包括DECOR+，Bahack‘s idea。此类项目由于分叉损失过大，理性矿工会更加担心自己挖出的块成为孤块，进而加剧定点攻击。
	
	\item 还有一类叫做“reward lucky”。此类协议奖励某些区块，定义比较模糊。举例如Subchains,Botail。但是文章认为lucy不等于good，也不能达到效果。
\end{itemize}

所以，该论文给我们的思考在于，设计共识应达成上述安全性的一个平衡。

文章最后给出的共识参考建议也值得一提：
\begin{itemize}
	\item 设计的协议不应该太复杂。
	\item 不应只针对特定的攻击来进行安全性分析。(应全面考虑)
	\item 不应针对特定攻击者奖励进行安全性分析。(应全面考虑)
\end{itemize}
另外，文章指出安全性能基于下面几项要素得到提高
\begin{itemize}
	\item 网络环境更好
	\item （弱）全局时钟的存在
	\item 可信赖的第三方
	\item 责任外包制度
	\item 基于“Layer 2”的抗攻击手段。
\end{itemize}

